---
layout: post
title: "对数平均值的多元推广"
subtitle: ""
header-img: "img/post-bg-infinity.jpg"
header-mask: 0.3
math: true
tags:
  - 初等数学
---

# 对数平均值

我们用 $L(a,b)$ 表示非负实数 $a$ 和 $b$ 的对数平均值, 其定义为

$$
L(a,b)=\lim_{(x,y)\to(a,b)}\dfrac{x-y}{\ln x-\ln y},
$$

即

$$
L(a,b)=\left\{\begin{matrix}
 a,  & \text{ 若 } a=b; \\
 \dfrac{a-b}{\ln a-\ln b},  & \text{ 若 } a\neq b.
\end{matrix}\right.
$$

对数平均值有性质:

<div style="border: 3px solid #000; padding: 10px;">
<b>定理1(算数-对数-几何平均值不等式)</b>
若 $a$, $b\ge0$, 则有
    $$
\sqrt{ab}\le \dfrac{a-b}{\ln a-\ln b}\le \dfrac{a+b}{2}.
$$
</div>

该不等式在高考试题, 分析学习题及理论研究中有许多应用.

# 多元对数平均值

对数平均值可以使用积分代替极限来表示, 即

$$
L(a,b)=\int_0^1 a^tb^{1-t}\mathrm{d} t,
$$

显然, $a\neq b$时,

$$
\int_0^1 a^tb^{1-t}\mathrm{d} t
=b\int_0^1\left(\dfrac{a}{b}\right)^t\mathrm{d} t
=\dfrac{b}{\ln\dfrac{a}{b}}\left(\dfrac{a}{b}-1\right)
=\dfrac{a-b}{\ln a-\ln b},
$$

$a=b$时,

$$
\int_0^1 a^tb^{1-t}\mathrm{d} t
=b\int_0^1\mathrm{d} t
=b.
$$

利用这个积分表示方法, 我们可以将对数平均值推广到多元形式. 我们设

$$
S^{n-1}=\left\{(x_1,\cdots,x_{n-1})\in\mathbb R^{n-1}:\sum_{k=1}^{n-1} x_k\le 1, \forall i,x_i\ge0\right\},
$$

再设 $x_n=1-x_1-\cdots-x_{n-1}$, 定义 $n$ 个数 $ a_1,\cdots,a_n$ 的对数平均值为

$$
L( a_1,\cdots,a_n)=(n-1)!\int_{S^{n-1}} a_1^{x_1}\cdots a_n^{x_n}\mathrm{d} x,
$$

这里 $\mathrm{d} x$ 表示 $\mathrm{d} x_1\cdots\mathrm{d} x_{n-1}$.

当 $n=2$ 时即为

$$
\int_0^1 a_1^{x_1}a_2^{1-x_1}\mathrm{d} x_1=\dfrac{a_1-a_2}{\ln a_1-\ln a_2},
$$

$n=3$ 时即为

$$
\displaylines{
2\int_{S^{2}} a_1^{x_1}a_2^{x_2}a_3^{x_3}\mathrm{d} x=2\int_{0}^1\int_0^{1-x_1} a_1^{x_1}a_2^{x_2}a_3^{1-x_1-x_2}\mathrm{d} x_2\mathrm{d} x_1 \\
=2\dfrac{a_1(\ln a_3-\ln a_2)+a_2(\ln a_1-\ln a_3)+a_3(\ln a_2-\ln a_1)}{(\ln a_1-\ln a_2)(\ln a_2-\ln a_3)(\ln a_3-\ln a_1)}.
}
$$


以下定理说明了我们定义的合理性.

<div style="border: 3px solid #000; padding: 10px;">
<b>定理2</b>


(a) 当 $a_1=\cdots=a_n$ 时, 有
$$
L( a_1,\cdots,a_n)=(n-1)!\int_{S^{n-1}} a_1^{x_1}\cdots a_n^{x_n}\mathrm{d} x=a_1;
$$

(b) 设 $m=\min\{a_1 \cdots,a_n\}$, $M=\max\{a_1 \cdots,a_n\}$, 则有
$$
\displaylines{
    m \le (n-1)!\int_{S^{n-1}} a_1^{x_1}\cdots a_n^{x_n}\mathrm{d} x \le  M.
}
$$
</div>

我们的定义还满足推广后的算数-对数-几何平均值不等式.

<div style="border: 3px solid #000; padding: 10px;">
<b>定理3(推广后的算数-对数-几何平均值不等式)</b>
若 $ a_1,\cdots,a_n\ge0$, 则有
    $$
\sqrt[n]{\prod_{i=1}^na_i}\le (n-1)!\int_{S^{n-1}} a_1^{x_1}\cdots a_n^{x_n}\mathrm{d} x\le \dfrac{\sum\limits_{i=1}^na_i}{n}.
$$
</div>

# 定理的证明

<div style="border: 3px solid #000; padding: 10px;">
<b>引理</b>
设 $k$ 为正整数
  
$$
\int_{S^{k}}\mathrm{d} x=\dfrac{1}{k!},
$$

且对任意的 $1\le i\le k$ 有

$$
\int_{S^{k}}x_i\mathrm{d} x=\dfrac{1}{(k+1)!}.
$$
</div>
<div style="border: 3px solid #000; padding: 10px;">
<b>证明</b>
由

$$
\int_{S^1}\mathrm{d} x=\int_0^1\mathrm{d} x=1
$$

和
$$
\displaylines{
    \int_{S^{k}} \mathrm{d} x_1\cdots\mathrm{d} x_{k-1}=\int_0^1(1-x_{k-1})^{k-1}\left(\int_{S^{k-1}}\mathrm{d} x_1\cdots\mathrm{d} x_{k-2}\right)\mathrm{d} x_{k-1} \\
    =\dfrac{1}{k}\int_{S^{k-1}}\mathrm{d} x_1 \cdots\mathrm{d} x_{k-2}
}
$$

即得引理的第一部分, 故进而可得

$$
\displaylines{
    \int_{S^{k}}x_i \mathrm{d} x_1\cdots\mathrm{d} x_{k-1}\\=
    \int_0^1x_i(1-x_{i})^{k-1}\left(\int_{S^{k-1}}\mathrm{d} x_1 \cdots\mathrm{d} x_{i-1}\mathrm{d} x_{i+1}\cdots\mathrm{d} x_{k-1}\right)\mathrm{d} x_{i}\\
    =\dfrac{1}{k(k+1)}\int_{S^{k-1}}\mathrm{d} x_1 \cdots\mathrm{d} x_{i-1}\mathrm{d} x_{i+1}\cdots\mathrm{d} x_{k-1} =\dfrac{1}{(k+1)!},
}
$$
引理得证.
</div><br>

<div style="border: 3px solid #000; padding: 10px;">
<b>定理2的证明</b>
    显然, 当 $a_1=\cdots=a_n$ 时, 有
    $$
\displaylines{
        (n-1)!\int_{S^{n-1}} a_1^{x_1}\cdots a_n^{x_n}\mathrm{d} x
        =(n-1)!\int_{S^{n-1}}a_1^{x_1+\cdots+x_n}\mathrm{d} x \\
        =(n-1)!a_1\int_{S^{n-1}}\mathrm{d} x =a_1,
}
$$

其中最后一步是引理的结果, (a)得证. 再由
$$
\displaylines{
    m=(n-1)!\int_{S^{n-1}}m^{x_1+\cdots+x_n}\mathrm{d} x\le (n-1)!\int_{S^{n-1}} a_1^{x_1}\cdots a_n^{x_n}\mathrm{d} x \\ \le (n-1)!\int_{S^{n-1}}M^{x_1+\cdots+x_n}\mathrm{d} x= M
}
$$
得到(b).
</div><br>

<div style="border: 3px solid #000; padding: 10px;">
<b>推广后的算数-对数-几何平均值不等式的证明</b>

先证右半边, 由加权平均值不等式可知

$$
a_1^{x_1}\cdots a_n^{x_n}\le a_1x_1+\cdots+a_nx_n,
$$

再使用引理1, 有 

$$
\displaylines{
     (n-1)!\int_{S^{n-1}} a_1^{x_1}\cdots a_n^{x_n}\mathrm{d} x\le
    (n-1)!\int_{S^{n-1}}a_1x_1+\cdots+a_nx_n\mathrm{d} x \\
    =(n-1)!\sum_{i=1}^n a_i\int_{S^{n-1}}x_i\mathrm{d} x =(n-1)!\sum_{i=1}^n \dfrac{a_i}{n!} = \dfrac{\sum\limits_{i=1}^na_i}{n}.
}
$$

再证左半边, 由 $S^n$ 上积分形式的算数-几何平均值不等式\cite{article2}可得,
    
$$
\displaylines{
    (n-1)!\int_{S^{n-1}} a_1^{x_1}\cdots a_n^{x_n}\mathrm{d} x\ge\exp\left((n-1)!\int_{S^{n-1}}\ln( a_1^{x_1}\cdots a_n^{x_n})\mathrm{d} x\right)\\
    =\exp\left((n-1)!\sum_{i=1}^n\ln a_i\int_{S^{n-1}} x_i\mathrm{d} x\right) =\exp\left((n-1)!\dfrac{\sum\limits_{i=1}^n\ln a_i}{n!}\right) \\
    =\exp\left(\dfrac{\sum\limits_{i=1}^n\ln a_i}{n}\right) =\sqrt[n]{\prod_{i=1}^n a_i},
}
$$
  
定理得证.
</div>
